\section{Гравитация}

Закон всемирного тяготения Ньютона:
\begin{equation}
    F = G\frac{m_1 m_2}{r^2(t)}
\end{equation}
\(m_1\) --- масса первого тела;
\(m_2\) --- масса второго;
\(r(t)\) --- расстояние между ними в данный момент времени \(t\).

Напряжённость в поле тяготения:
\begin{equation}
    \vec{g} = \frac{\vec{F}}{m}
\end{equation}

Сила тяжести:
\begin{equation}
    P = mg
\end{equation}

Основной закон динамики для неинерциальных систем отсчёта:
\begin{equation}
    F = m\vec{a'} = m\vec{a} + F_i
\end{equation}
\(\vec{a'}\) и \(\vec{a}\) --- ускорение в инерциальной и неинерциальной системах отсчёта;
\(F_i\) --- сила инерции.

Самогравитация тонкой сферической оболочки создаёт давление:
\begin{equation}
    p = \pi G(\rho h)^2
\end{equation}
\(\rho\) --- объёмная плотность оболочки;
\(h\) --- её толщина.

Сила самогравитации тонкого кольца радиусом \(R\) и массой \(M\) на единицу длины \(\ell\):
\begin{equation}
    \frac{\dd{F}}{\dd{\ell}} = \frac{G}{\pi^2} \frac{M^2}{R^3}
\end{equation}

Угловая частота, при которой центробежная сила уравновешивает самогравитацию:
\begin{equation}
    \omega = \sqrt{\frac{2}{\pi} \frac{G M}{R^3}}
\end{equation}

Потенциальная энергия самогравитации однородного шара радиусом \(R\) и массой \(M\):
\begin{equation}
    E_p = -\frac{3}{5} \frac{G M^2}{R^4}
\end{equation}

Давление внутри однородного шара на расстоянии \(r\) от центра:
\begin{equation}
    p(r) = p_0 \qty[1 - \qty(\frac{r}{R})^2]
\end{equation}
\(p_0\) --- давление в центре шара:
\begin{equation}
    p_0 = \frac{3}{8\pi} \frac{G M^2}{R^4}
\end{equation}

Гравитационный параметр:
\begin{equation}\label{eq:gravparam}
    \mu = G M
\end{equation}

Гравитационный потенциал:
\begin{align}\label{eq:gravpoten}
    &\varphi(\vec{r}) = -\frac{G M}{\abs{\vec{r}}}
    &\\
    &\varphi = -G\integral[0][M]{\frac{m}{r}}{m}
\end{align}

Гравитационная энергия двух тел:
\begin{equation}
    E_{г} = - G {\frac{M m}{r}}
\end{equation}

Действующая сила частиц в гравитационном поле:
\begin{equation}
    F_{i,j} = -\frac{G m_i m_j}{r_{i,j}^3}(\vec{r_i} - \vec{r_j})
\end{equation}